# Network
### 1. HTML(Hyper Text Markup Language):
* __개요__  
문서들이 순서대로 나열된 __선형__적인 연결구조가 아닌 __하이퍼 링크__를 통해 입체적으로 연결된 __비선형__ 구조를 __하이퍼 텍스트__라고 한다.
__HTML__은 이런 하이퍼 텍스트들의 모습을 기술하기 위한 __마크업 언어__다.

* __구성__
```HTML
<!DOCTYPE HTML>
<html>
    <head>
      <meta charset="utf-8">
    </head>
    <body>
      Hello, world!
    </body>
</html>
```
HTML은 __태그__, __데이터__, __속성__으로 구성되는데
__태그__는 꺽쇄`<TAG>`사이에 들어가며 문서의 __구성 요소__나 __행동 양식__을 정의한다.
태그의 데이터가 존재할 경우 데이터를 여는태그와 닫는 태그 사이에 넣어줘야 한다.`ex:<TAG> DATA </TAG>`
__데이터__는 문서에 직접 표시되는 __자료__로 태그 사이에 위치한다.
__속성__은 태그의 동작을 제어하는 __수정자__로 태그 꺽쇄 내부에 위치한다.`ex:<TAG ATTRIBUTE="VALUE"`
공통적인 __속성__으로는 id, class, style, title 등이 있으며 이중 id는 요소의 __식별자__로 사용된다.

### 2. INTERNET:
- __internetwork__  
복수의 통신망을 집합시킨 광역 통신망을 뜻하는 __일반명사__이다.  
최초의 internetwork는 패킷 스위칭 네트워크인 __ARPANET__이다.

- __INTERNET__(또는 Internet)  
__TCP/IP 프로토콜__을 기반으로 전 세계적으로 연결된 컴퓨터 네트워크를 뜻하는 __고유명사__이다.  

- __Client/Server__  
__서버__는 __컴퓨터 네트워크__ 상에서 __서비스__를 제공하는 __컴퓨터__이고 __클라이언트__는 __서비스__를 요청하는(또는 제공받는) __컴퓨터__이다.

### 3. 컴퓨터 네트워크:
- __개요__  
__컴퓨터 네트워크__란 컴퓨터들이 __자원__을 __공유__할 수 있게 하는 __디지털 전기통신망__의 일종으로, 즉 __분산__되어 있는 컴퓨터를 통신망으로 __연결__한 것을 말한다.  

- __역할__  
자원 공유, 정보 공유, 통신, 분산 컴퓨팅 등의 역할을 한다.

### 4. LAN(Local Area Network) / WAN(Wide Area Network):
- __개요__  
네트워크를 __규모__, 혹은 __연결 범위__에 따라 구분하는 방식이다.

- __LAN__  
__LAN__은 개인, 사무실, 같은 건물 등에 있는 호스트들을 __연결__한다. 유선 연결방식으로 __이더넷__(ethernet), 무선 연결방식으로 __와이파이__(wifi)를 주로 사용한다.

- __WAN__  
__WAN__은 가장 상위 단위에 속하는 통신망으로, 일반적으로 도시나 국가를 연결한다. 인터넷은 WAN으로 간주할 수 있다.

### 5. 회선 교환 방식 / 패킷 교환 방식:
- __회선 교환 방식__   
__교환기__를 이용해 __직접 설정__한 __통신회선__으로 데이터를 __교환__하는 방식이다. 특징으로는 회선이 이미 설정되있기 때문에 데이터 전송이 __없어도__ 회선이 __연결__되어 있고, 데이터의 __전송 속도__나 __연속 전송__에 __이점__이 있고 __대역폭__이 __고정__되어있다. 하지만 회선 이용이 __비효율__적이고 사용자가 직접 __에러제어__와 __흐름제어__를 해야하기 때문에 __신뢰도__가 떨어진다.

- __패킷 교환 방식__  
전송하는 모든 데이터를 일정한 크기의 __패킷__으로 쪼개 전송하는 방식으로 수신자는 도착한 패킷을 원래의 데이터로 __재조립__해 사용한다.  
패킷 교환방식은 __데이터그램__ 방식과 __가상 회선__ 방식으로 데이터를 전송하는데,  
__데이터 그램__ 방식은 미리 정해진 경로 없이 그 때 최적의 경로를 선택해 패킷을 송신한다. 교환기의 상태에 상관없이 데이터가 도착할 것이라는 신뢰를 주지만 데이터의 순서가 바뀔 수 있으므로 __짧고 중요한 데이터__를 송신할 때 주로 사용한다.  
이에 반해 __가상 회선__ 방식은 논리적인(가상의) 회선을 미리 설정하기 때문에 데이터의 순서를 데이터 그램 방식에 비해 상대적으로 신뢰할 수 있어서 __길고 순서가 중요한 데이터__를 송신할 때 주로 사용한다.  
패킷 교환 방식은 회선 교환 방식에 비해 __효율적인 회선 이용__과 __높은 신뢰도__를 갖지만 __지연시간__이 발생하고 __오버헤드__가 발생할 수 있다.

### 6. 프로토콜(Protocol):
- __개요__  
복수의 컴퓨터 사이나 중앙 컴퓨터와 단말기 사이에서 데이터 통신을 원활하게 하기 위해 필요한 __통신 규약__이다. http, https, telnet, ssh, ftp 등이 있다.

### 7. OSI(Open Systems Interconnection) 7계층:
- __1. 물리 계층__  
핀들의 배치나 전압, 전선의 명세처럼 실제 장치들을 연결하기 위해 필요한 전기적, 물리적 세부 사항을 정의한다. 대표 장치로 허브가 있다.

- __2. 데이터 링크 계층__  
데이터 링크 계층은 신뢰성 있는 연결을 보장하기 위한 계층으로 네트워크 위의 개체들 간 데이터를 전달하고, 물리 계층에서 발생할 수 있는 오류를 찾아 내고, 수정하는 데 필요한 기능적, 절차적 수단을 제공한다. 대표적인 데이터 링크 계층으로 __이더넷__이 있으며 이더넷 카드는 만들어질 때 변하지 않는 주소를 물리적으로 할당받는데 이를 __MAC address__라고 한다.

- __3. 네트워크 계층__  
네트워크 계층은 여러개의 노드를 거칠때마다 경로를 찾아주는 역할을 하는 계층으로 다양한 길이의 데이터를 네트워크들을 통해 전달하고, 그 과정에서 전송 계층이 요구하는 서비스 품질을 제공하기 위한 기능적, 절차적 수단을 제공한다. 네트워크 계층은 라우팅,패킷 포워딩,세그멘테이션, 인터네트워킹 등을 수행한다.  
 대표 장치로 __라우터__가 있고, 데이터를 연결하는 다른 네트워크를 통해 전달함으로써 인터넷이 가능하게 만드는 계층이다. 논리적인 주소 구조(__IP__), 곧 네트워크 관리자가 직접 주소를 할당하는 구조를 가진다.

- __4. 전송 계층__  
전송 계층은 양 끝단의 사용자들이 신뢰성있는 데이터를 주고 받을 수 있도록 해 주어, 상위 계층들이 데이터 전달의 유효성이나 효율성을 생각하지 않도록 해준다. 시퀀스 넘버 기반의 오류 제어 방식을 사용한다. 전송 계층은 특정 연결의 유효성을 제어하고, 일부 프로토콜은 상태 개념이 있고, 연결 기반이다. 이는 전송 계층이 패킷들의 전송이 유효한지 확인하고 전송 실패한 패킷들을 다시 전송한다는 것을 뜻한다. 가장 잘 알려진 전송 계층의 예는 __TCP__이다.  
종단간 통신을 다루는 최하위 계층으로 종단간 신뢰성 있고 효율적인 데이터를 전송하며, 기능은 오류검출 및 복구와 흐름제어, 중복검사 등을 수행한다.

- __5. 세션 계층__  
세션 계층은 양 끝단의 응용 프로세스가 통신을 관리하기 위한 방법을 제공한다. 동시 송수신 방식, 반이중 방식, 전이중 방식의 통신과 함께, 체크 포인팅과 유휴, 종료, 다시 시작 과정 등을 수행한다. 이 계층은 TCP/IP 세션을 만들고 없애는 책임을 진다.  
통신하는 사용자들을 동기화하고 오류복구 명령들을 일괄적으로 다룬다.

- __6. 표현 계층__  
표현 계층은 코드간의 번역을 담당하여 사용자 시스템에서 데이터의 형식상 차이를 다루는 부담을 응용 계층으로부터 덜어 준다.  
표현 계층은 세가지 주요한 기능을 가지고 있는데, 수신자 장치에서 적합한 애플리케이션을 사용하여 송신자 장치로부터온 데이터를 해석하기 위한 __응용계층 데이터 부호화,변환__, 수신자에서 압축을 풀수있는 방식으로 된 __데이터 압축__. 전송을 위한 __암호화와 복호화__ MIME 인코딩이나 암호화 등의 동작이 이 계층에서 이루어진다. 예를 들면, EBCDIC로 인코딩된 문서 파일을 ASCII로 인코딩된 파일로 바꿔 주는 것이 표현 계층의 몫이다.

- __7. 응용 계층__  
응용 계층은 응용 프로세스와 직접 관계하여 일반적인 응용 서비스를 수행한다. 일반적인 응용 서비스는 관련된 응용 프로세스들 사이의 전환을 제공한다. 응용 서비스의 예로, 가상 터미널(예를 들어, 텔넷), "Job transfer and Manipulation protocol" (JTM, 표준 ISO/IEC 8832) 등이 있다.

### 8. TCP/IP 프로토콜:
- __1.네트워크 접근 계층__  
물리적 네트워크를 통해 실제 데이터 송수신을 당당하며 __물리주소__를 사용한다.  이더넷에서 물리주소는 __MAC address__를 의미한다.
물리적 신호를 처리해 데이터를 송수신하는 __네트워크 하드웨어__와 이를 이용하기 위해 운영체제가 제공하는 __장치 드라이버__로 구성되는 계층이다.

- __2.인터넷 계층__  
네트워크 접근 계층을 이용해 데이터를 목적지 호스트(최종 사용자)까지 전달하는 역할을 한다.
논리주소인 __IP주소__(Internet Protocol address)는 통신에 참여하는 호스트를 유일하게 지정하기 위해 전 세계적으로 __유일성__을 보장한다.  
 IP주소를 이용해 통신할 호스트를 지정했으면 전송 경로를 결정하고 이에 따라 데이터를 전달 해야하는데 이 행위를 __라우팅__이라고 한다. 라우팅을 담당하는 장비를 __라우터__라 부르고 라우터를 통해 서로 다른 LAN에 연결된 호스트 끼리도 통신이 가능하다.

- __3.전송 계층__  
 전송 계층은 인터넷 계층을 통해 목적지 호스트에 도착된 데이터들을 __포트 번호__를 이용해 호스트에서 실행되고 있는 프로세스로 념겨준다. 전송 계층의 프로토콜은 TCP와 UDP가 있는데,  
 __TCP__는 연결형 프로토콜로 연결 설정 후 통신이 가능하며 데이터에 문제가 있으면 재전송해 신뢰도가 높다. 데이터의 경계를 구분하지 않는 __바이트 스트림 서비스__ 이며 일대일 통신만 가능하다.  
 __UDP__는 비연결형 프로토콜로 연결 설정이 없어도 통신이 가능하고 데이터의 유효성을 판단하지 않아 전송속도가 빠르다. 데이터의 경계를 구분하는 __데이터그램 서비스__이며 일대일 통신 뿐만 아니라 일대다 통신도 가능하다.

- __4.응용 계층__  
 응용 계층은 전송 계층을 기반으로 한 다수의 프로토콜(Telnet, FTP, HTTP, HTTPS 등)과 이 프로토콜을 사용하는 프로세스 전부를 포괄한다.  
 즉, 전송 계층의 목적지는 응용 계층이다.

### 9. HTTP(HyperText Transfer Protocol):
- __개요__  
HTTP는 WWW상에서 정보를 주고받을 수 있는 프로토콜로, 클라이언트와 서버간의 요청/응답 프로토콜이다. 클라이언트가 서버에 요청을 하면 서버는 클라이언트에 응답후 연결을 종료한다.

- __요청 메시지__  
```http
요청방식 요청URL HTTP버전
헤더
공백
메시지 내용
```
요청 방식 목록
>GET : 요청URL의 내용을 요청한다.  
HEAD : GET 요청으로 반환될 데이터 중 헤더 부분에 해당하는 내용만 요청한다.  
POST : 클라이언트가 서버에서 처리할 수 있는 자료(메시지 내용)를 보낸다.  
PUT : 요청URL 에 메시지 내용을 저장할 것을 요청한다.  
DELETE : 요청URL 의 정보를 제거할 것을 요청한다.  
TRACE : 요청의 내용을 반환해 줄 것을 요청한다.  
CONNECT : 클라이언트가 특정 종류의 프록시 서버에게 연결을 요청한다.  
>OPTIONS : 요청 URL 에서 지원하는 요청 방식의 목록을 요청한다.  

    메시지 내용이 있을 경우 헤더와 내용 사이에 공백을 추가한다.
- __응답 코드__  
1xx : 요청이 처리중이라는 뜻을 가진다. 잘 사용되지 않는다.  
2xx : 요청이 받아들여 졌다는 뜻이다. 200번은 일반적인 성공, 206번은 일부 컨텐츠만 제공 될때 나타난다.  
3xx : 요청을 처리하기 위해 리다이렉션이 필요하다는 뜻이다.
4xx : 클라이언트 에러로 올바른 요청이 아니라는 뜻이다.
5xx : 서버 에러로 서버가 요청에 응답하지 못했거나 못한다는 뜻이다.

- __HTTPS__  
HTTP프로토콜의 보안 강화 버전으로 서버와 클라이언트 간의 통신 내용을 가로채거나 변조하지 못하도록 처리돼있다.

### 10.DNS(Domain Name System):
- __IP Address__  
인터넷 계층의 통신을 이용하기 위해 사용하는 주소이다. IPV4 주소와 IPV6 주소가 있고,   
IPV4 주소는 2자리 16진수 4개가 .으로 연결된 형태다.`(F0.A3.BE.FF)` 2^32개의 주소가 할당이 가능하지만, 점점 늘어가는 호스트를 감당하기 위해 IPV6가 고안됐다.  
IPV6는 4자리 16진수 8개가 연결된 형태로 2^128개의 주소를 부여할 수 있다.

- __HOST__  
호스트는 최종 사용자 응용 프로그램을 수행하는 주체로 PC, 핸드폰, PDA 등이 속한다.

- __DNS(Domain Name Service)__  
DNS는 호스트에 접근할 때 직관성이 떨어지는 IP주소 대신 익숙한 단어로 구성된 도메인으로 접근할 수 있게 변환해주는 서비스이다. DNS를 지원하는 서버를 네임 서버라고 한다.

- __DNS Record__  
도메인을 IP주소로 매핑하는데 사용되는 데이터베이스 레코드다. 네임서버에 저장되며 사용자가 웹사이트 외부에 연결할 수 있도록 돕는다.

### 11. Home Server
- __Router__  
OSI 7계층에서 네트워크 계층에 해당되며 네트워크와 네크워크끼리의 연결을 담당하고 패킷의 최적의 경로를 선택해 보내주는 역할을 하고 게이트웨이 역할도 한다. LAN IP주소와 WAN IP주소를 둘다 가지고 있다.

- __NAT(Network Address Translation)__  
라우터가 WAN과 LAN을 연결할 때, LAN의 IP를 WAN의 IP로 매핑해 LAN의 호스트가 WAN에 접속할 수 있게 해주는 기술이다.

- __Port__  
호스트 내에서 실행중인 프로세스간을 구분하는 전송 계층의 주소 역할이다.

- __Port forwarding__  
공유기 외부에서 공유기 내부의 호스트에 접속하기 위해서는 공유기의 몇번 포트에 접속한 정보를 공유기 내의 어떤 아이피의 몇번 포트로 연결해줄 것인지를 공유기에게 알려줘야 한다. 이를 포트포워딩이라고 한다.

- __동적 IP__  		
인터넷 재설정될 경우 사용 가능한 IP 주소를 새로 부여하는 방식이다. 다른 네트워크에서 접속을 하더라도 IP주소를 수동으로 입력할 필요없이 고유한 IP주소를 가질 수 있게 된다. 유지보수가 간편하고 IP주소를 효율적으로 이용할 수 있다.

- __정적 IP__  
컴퓨터가 고정된 IP주소를 가지고 있는 것을 말한다. IP주소를 기억하고 있으면 인터넷 어디서나 자신의 컴퓨터에 접근할 수 있지만, 보안에 취약하다.

- __DHCP(Dynamic Host Configuration Protocol__  
  DHCP는 네트워크에 접속한 장치의 ip, subnet mask, gateway address, DNS와 같은 정보를 자동으로 설정해주는 기술이다.
